\documentclass[draft,12pt,oneside]{scrreprt}

% Sprache und Encodings
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}

% Typographisch interessante Pakete
\usepackage{microtype} % Randkorrektur und andere Anpassungen

% References to Internet and within the document !!!always last package!!!
\usepackage[pdftex,colorlinks=false,
pdftitle={Geschäftsordnung für Plenen der ZaPF},
pdfauthor={Zusammenkunft aller Physikfachschaften},
pdfcreator={pdflatex},
pdfdisplaydoctitle=true]{hyperref}

% Absaetze nicht Einruecken
\setlength{\parindent}{0pt}

\usepackage{draftwatermark}
\SetWatermarkText{Entwurf}
\SetWatermarkScale{5}

\renewcommand*\thesection{\arabic{section}}

\begin{document}

\chapter*{Geschäftsordnung für Plenen der ZaPF}

Begriffe und Regelungen, die im Anhang kommentiert oder erklärt werden, sind
kursiv gedruckt.

\section{Geltungsbereich}

Diese Geschäftsordnung gilt für die Plenen (Vollversammlungen aller Teilnehmer)
der Zusammenkunft aller Physikfachschaften (ZaPF).
Sie ist von allen Teilnehmerinnen und Teilnehmern einzuhalten und regelt unter
anderem den Ablauf des Plenums, die Wahl der Organe der ZaPF entsprechend der
Satzung der ZaPF und die Antragsfristen und Abstimmung von Anträgen.

Als teilnehmende Personen der ZaPF gelten alle angemeldeten Teilnehmer und
Teilnehmerinnen der ZaPF, die ihren Tagungsbeitrag entrichtet haben, sowie alle
Mitglieder und Helferinnen und Helfer der ausführenden Fachschaft.

\section{Ablauf eines Plenums}

\begin{enumerate}
  \item Sitzungen der ZaPF sind öffentlich.

  \item Die Sitzungsleitung wird von der die ZaPF organisierenden Fachschaft
        vorgeschlagen und im Plenum abgestimmt.

  \item Zu Beginn der Sitzung werden ein oder mehrere Protokollführer bzw.
        Protokollführerinnen gewählt, das Protokoll der Sitzung wird im
        ZaPF-Reader für die folgende ZaPF abgedruckt.

  \item Nach der Wahl der Redeleitung und der Protokollführung ist die
        Beschlussfähigkeit festzustellen.

  \item Anschließend wird die Tagesordnung bekanntgegeben und abgestimmt.
        Diese Tagesordnung ist bindend.

  \item Im Anfangsplenum werden nach Abstimmung der Tagesordnung die
        Vertrauenspersonen gewählt.

  \item Im Abschlussplenum sollte es immer einen Tagesordnungspunkt ``Berichte
        der Arbeitskreise'' geben.
        Möchte ein Arbeitskreis (AK) einen Antrag abstimmen bzw. ein Meinungsbild
        einholen wollen, so ist diese entsprechend des Abschnittes ``Anträge''
        einzureichen.

  \item Ist in einer Sitzung strittig, wie eine Bestimmung dieser Geschäftsordnung
        auszulegen oder wie eine Lücke zu schließen ist, so kann die Auslegungsfrage
        mit Wirkung für die gesamte Sitzung durch die Sitzungsleitung entschieden
        werden.

  \item Die Sitzungsleitung kann die Sitzung unterbrechen, dies sollte in der
        Regel jedoch zehn Minuten nicht überschreiten.
\end{enumerate}

\section{Anträge}

\subsection{Antragsfristen und Antragsdurchführung}

\begin{enumerate}
  \item Anträge (z.B. für Tagesordnungspunkte oder Abstimmungen) sind mindestens
        eine Stunde vor Beginn des Plenums schriftlich bei der die ZaPF
        ausrichtenden Fachschaft einzureichen.
        Dies gilt insbesondere für Texte, über die abgestimmt werden soll.
        Die Arbeitskreise haben dafür zu sorgen, dass dies rechtzeitig geschieht.
        Die Fristen für Anträge zur Änderung der Geschäftsordnung werden in einem
        eigenen Absatz geregelt.

  \item Anträge, die nach dieser Frist eingereicht werden, sind Initiativanträge
        und müssen von mindestens zwei Personen aus verschiedenen Fachschaften
        getragen werden. Auch diese Anträge müssen dem Plenum in geeigneter Form
        vorgelegt werden.

  \item Anträge zur Änderung der Geschäftsordnung zur Abstimmung im Anfangsplenum
        müssen mindestens 7 Tage vor dem Anfangsplenum der ZaPF geeignet
        bekanntgemacht werden, z.B. über die Mailingliste.
        Zur Abstimmung im Abschlussplenum müssen Anträge zur Änderung der
        Geschäftsordnung spätestens um 15:00 Uhr am Tag vor dem Abschlussplenum
        bekanntgegeben werden.
        Änderungen dieser Geschäftsordnung sind nicht durch Initiativanträge möglich.

  \item Die antragsstellende Person muss im Plenum anwesend sein
        oder kann einen Vertreter oder eine Vertreterin benennen und muss dies
        der Redeleitung mitteilen.
        Die Vertreterin oder der Vertreter ist dann die neue antragstellende Person.
\end{enumerate}

\subsection{Geschäftsordnungsanträge}

\begin{enumerate}
  \item \textit{Geschäftsordnungsanträge} (GO-Anträge) werden durch das Heben
        beider Arme signalisiert und sind spätestens vor der nächsten Wortmeldung
        bzw.\ Abstimmung zu behandeln und abzustimmen.

  \item Es ist nur eine Für-Rede durch die antragstellende Person und eine Gegenrede
        erlaubt, dabei ist eine inhaltliche einer formellen Gegenrede vorzuziehen.
        Eine Diskussion von GO-Anträgen findet nicht statt.

  \item In der Abstimmung ist (bis auf unten angegebene Ausnahmen) eine einfache
        Mehrheit erforderlich.
        Gibt es keine Gegenrede gilt der Antrag als angenommen.

  \item Geschäftsordnungsanträge sind insbesondere Anträge:
    \begin{itemize}
      \item zur Änderung der Tagesordnung,

      \item zur erneuten Feststellung der Beschlussfähigkeit
            (ohne Abstimmung, ohne Gegenrede),

      \item zur Unterbrechung der Sitzung,

      \item zur Vertagung eines Verhandlungsgegenstandes in einen anderen
            Tagesordnungspunkt,

      \item zur Begrenzung der Redezeit,

      \item zum Schluss der Rednerliste (nach Annahme des Antrages können sich
            noch Redner auf die Liste setzen lassen, anschließend wird die Liste
            geschlossen, weitere Wortmeldungen sind dann nicht mehr möglich)

      \item Wiedereröffnung der Redeliste *

      \item geschlossene Sitzung (jeweils nur für einen Tagesordnungspunkt)

      \item Zulassung Einzelner zur geschlossenen Sitzung

      \item zum Schluss der Debatte (die Diskussion wird nach Annahme des
            Antrages sofort abgebrochen, eine Abstimmung zum Thema wird ggf.
            sofort durchgeführt)*

      \item zur Anzweiflung einer Abstimmung (ohne Gegenrede, ohne Abstimmung)

      \item zur Schließung der Redeliste und Verweisung in eine Arbeitsgruppe mit
            Recht auf ein Meinungsbild im Plenum *

      \item Nichtbefassung *

      \item geheime Abstimung (ohne Gegenrede, ohne Abstimmung)

      \item Neuwahl der Redeleitung unter Benennung eines Gegenkandidaten

      \item Neuwahl des Protokollanten unter Benennung eines Gegenkandidaten

      \item Einholung eines Meinungsbildes im Plenum
    \end{itemize}
    Mit einem * gekennzeichnete Anträge erfordern eine 2/3-Mehrheit.
\end{enumerate}

\section{Abstimmungen und Wahlen}

Dieser Abschnitt regelt die Abstimmungen und Meinungsbilder des ZaPF-Plenums
sowie die Wahlmodi für Personenwahlen. Die Beschlussfähigkeit für Abstimmungen
und Personenwahlen ist gegeben, wenn \textit{fünfzehn Physikfachschaften}
im Plenum anwesend sind.

Die Redeleitung übt die Funktion des Wahlausschusses für offene Abstimmungen und
Wahlen aus. Für geheime Abstimmungen und Wahlen wird ein Wahlausschuss von der
Redeleitung bestimmt. Hierbei darf kein Mitglied des Wahlausschusses selbst zur
Wahl stehen.

\subsection{Abstimmungen und Meinungsbilder}

\begin{enumerate}
  \item Es werden Abstimmungen und Meinungsbilder unterschieden. Meinungsbilder
        sind informelle Abstimmungen um die Meinung der im Plenum anwesenden
        einzuholen, während Abstimmungen über die Annahme oder Ablehnung von
        Beschlüssen entscheiden.

  \item Beschlüsse sind nach außen zu tragende Resolutionen, die zwingend einen
        Adressaten haben müssen, Positionspapiere, die keinen Adressaten haben,
        sowie ZaPF-interne Selbstverpflichtungen und Aufträge an den StAPF.

  \item Stimmberechtigt für Meinungsbilder ist jede angemeldete Person der ZaPF.

  \item Stimmberechtigt für Abstimmungen ist jede im Plenum anwesende Fachschaft
        die mindestens eine angemeldete Person hat.
        Jede Fachschaft hat eine Stimme; wie sie abstimmt, ist innerhalb der
        jeweiligen Fachschaft zu regeln.
        Den Fachschaften ist Zeit zur Beratung zu gewähren.
        Eine geheime Abstimmung ist möglich.

  \item Ein Beschluss gilt als angenommen, wenn die Anzahl der Ja-Stimmen größer
        ist als die Summe aus Enthaltungen und Nein-Stimmen.
        Sollte die Zahl der Enthaltungen die Summe der Ja- und Nein-Stimmen
        überwiegen, wird die Abstimmung einmalig wiederholt.
        Falls in der erneuten Abstimmung wiederum die Zahl der Enthaltungen
        überwiegt, gilt der Antrag als abgelehnt.
        Die Abstimmung geschieht durch deutliches Handheben, eine geheime
        Abstimmung kann beantragt werden.
        Eine schriftliche Stimmabgabe ist bei vorzeitiger Abreise möglich, es ist
        jedoch bei geheimer Abstimmung auf Wahrung des Wahlgeheimnisses zu achten.
        Die schriftliche Stimmabgabe gilt nur für inhaltlich unveränderte Anträge
        und verfällt sonst.
        Stimmrechtsübertragung ist nicht möglich.
        Anträge zur Abstimmung sind positiv zu formulieren.

  \item Änderungsanträge ändern den Wortlaut eines Antrages, aber nicht das Wesen.
        Sie können von jeder teilnehmenden Person gestellt werden.
        Änderungsanträge sind vor dem eigentlichen Antrag zu beschließen.
        Soweit das Plenum den Änderungsanträgen zustimmt oder sie vom
        Hauptantragsteller oder von der Hauptantragstellerin übernommen werden,
        wird der Hauptantrag in der geänderten Fassung zur Beschlussfassung gestellt.
        Der antragstellende Person hat bis zur endgültigen Beschlussfassung das Recht,
        auch eine geänderte Fassung seines Antrages zurückzuziehen.

  \item Bei konkurrierenden Anträgen ist die Beschlussfassung wie folgt durchzuführen:
        Geht ein Antrag weiter als ein anderer, so ist über den weitergehenden
        zuerst abzustimmen.
        Wird dieser angenommen, so sind weniger weit gehende Anträge erledigt.
        Lässt sich ein Weitergehen nicht feststellen, so bestimmt sich die
        Reihenfolge, in der die konkurrierenden Anträge zur Beschlussfassung
        gestellt werden, aus der Reihenfolge der Antragsstellung.
        Lässt sich diese nicht mehr feststellen, entscheidet die Sitzungsleitung.

  \item Beschlüsse zur Änderung dieser Geschäftsordnung bedürfen einer absoluten
        Mehrheit.
        Die Geschäftsordnungsanträge, die einer 2/3-Mehrheit bedürfen, können nur
        explizit und mit einer 2/3-Mehrheit geändert werden.

\end{enumerate}

\subsection{Personenwahlen}

\begin{enumerate}

  \item Das passive Wahlrecht für Personenwahlen haben alle angemeldeten Personen
        der ZaPF. Von dieser Regel wird abgesehen, falls die Personenwahl eine
        Wiederwahl oder Bestätigung im Amt ist, so dass in diesem Fall auch nicht
        anwesende Teilnehmerinnen und Teilnehmer gewählt werden können.

  \item Personenwahlen sind grundsätzlich geheim durchzuführen.

  \item Es werden die Wahlmodi für normale Personenwahlen und die Wahl der
        Vertrauenspersonen im Anfangsplenum unterschieden.

  \item Stimmberechtigt für normale Personenwahlen ist jede im Plenum anwesende
        Fachschaft die mindestens eine angemeldete Person hat.
        Jede Fachschaft hat eine Stimme; wie sie abstimmt, ist innerhalb der
        jeweiligen Fachschaft zu regeln.
        Den Fachschaften ist Zeit zur Beratung zu gewähren.
        Eine geheime Abstimmung ist möglich.

  \item Die normalen Personenwahlen sind wie folgt durchzuführen:
        Die Kandidaten und Kandidatinnen stellen sich vor der Wahl kurz dem
        Plenum vor.
        Dem Plenum ist die Möglichkeit zu geben, unter Ausschluss der Kandidatinnen
        und Kandidaten zu diskutieren.
        Diese Diskussion wird nicht protokolliert.
        Ein Kandidat oder eine Kandidatin gilt als gewählt, wenn er oder sie mehr
        Ja-Stimmen als Nein-Stimmen, \textit{mindestens acht Ja-Stimmen}
        erhält und die Wahl annimmt.
        Enthaltungen sind möglich und wirken wie nicht oder ungültig abgegebene
        Stimmen.
        Sollten mehr Kandidatinnen und Kandidaten gewählt werden, als Posten zur
        Verfügung stehen, werden sie nach Anzahl der Ja-Stimmen besetzt.

  \item Im Anfangsplenumg werden sechs Vertrauenspersonen gewählt. Zur Wahl
        berechtigt sind alle angemeldeten Teilnehmer der ZaPF.

  \item Die Wahl der Vertrauenspersonen erfolgt per Wahl durch
        Zustimmung aus einem Pool von angemeldeten Teilnehmern der ZaPF.
        Bewerbungen hierfür müssen bis spätestens zu Beginn des Anfangsplenums
        in schriftlicher Form an eine, bis spätestens zwei Wochen vor Beginn der
        ZaPF durch die ausführende Fachschaft bekanntzugebende, Adresse erfolgen.

        Der so bestimmten Gruppe muss anschließend mit absoluter Mehrheit vom
        Plenum das Vertrauen ausgesprochen werden, damit sie als gewählt gelten.
        Sind die ersten sechs Personen genannter Gruppe vom gleichen Geschlecht,
        ersetzt die Person eines anderen Geschlechts mit den meisten Stimmen die
        sechste Person in der Rangfolge.
        Sollten sich nur Personen eines Geschlechts beworben haben, ist diese
        Regelung irrelevant.

        Bei weniger als sieben sich bewerbenden Menschen muss der kompletten Gruppe
        das Vertrauen mit absoluter Mehrheit vom Plenum ausgesprochen werden,
        damit sie als gewählt gelten.
        Die Wahl durch Zustimmung entfällt hierbei.

        Eine Personaldebatte findet nicht statt, die Kandidaten und Kandidatinnen
        dürfens sich jedoch dem Plenum vorstellen.
        Die Stimmverteilung wird nicht bekanntgegeben.
        Die gewählten Vertrauenspersonen werden in alphabetischer Reihenfolge
        vom Wahlausschuss veröffentlicht.

        Darüber hinaus nominiert die austragende Fachschaft zwei Vertrauenspersonen
        aus ihrer Fachschaft, diese müssen nicht vom Plenum bestätigt werden.

  \item Wahl durch Zustimmung ist durch den folgenden Algorithmus definiert:
        \begin{itemize}
        \item Jeder wahlberechtigte Person erhält einen Wahlzettel mit einer
              Liste aller zur Wahl stehenden Personen.
        \item Jeder zur Wahl stehenden Person kann eine Stimme gegeben werden.
        \item Die Auszählung der Stimmen erfolgt in mehreren Durchgängen.
        \item Im ersten Durchgang werden alle Stimmen ausgezählt und die Person
              mit den meisten Stimmen kommt in die Gruppe der gewählten Personen.
              Daraufhin werden alle Wahlzettel, die der ersten gewählten Person
              eine Ja-Stimme gegeben haben, von den übrigen Wahlzetteln getrennt.
        \item In den darauf folgenden Durchgängen wird immer die Person mit den
              meisten Stimmen in den verbliebenen Wahlzetteln der Gruppe der gewählten
              Personen hinzugefügt und ihre Wahlzettel von den übrigen Wahlzetteln
              getrennt. Dies wird so lange wiederholt bis alle Plätze besetzt sind
              oder keine Wahlzettel mehr übrig sind.
        \item Sollten noch nicht alle Plätze in der Gruppe der gewählten Personen
              besetzt sein obwohl keine Wahlzettel mehr verblieben sind, werden
              die restlichen Plätze nach Anzahl der Stimmen in der ersten Runde
              besetzt. Bei Gleichstand entscheidet das Los.
        \end{itemize}

  \item Abwahlen sind auch bei Abwesenheit der betroffenen Person möglich und
        bedürfen einer 2/3-Mehrheit.
        Die betroffene Person ist jedoch nach Möglichkeit anzuhören.
\end{enumerate}

\section*{Anhang: Versionshistorie}

Diese Geschäftsordnung wurde auf dem Abschlussplenum der Sommer-ZaPF 2005 in
Erlangen beschlosse.
Inhaltliche Änderungen wurden vorgenommen auf der:

\begin{itemize}

  \item Sommer-ZaPF 2007 in Berlin

  \item Sommer-ZaPF 2008 in Konstanz,

  \item Winter-ZaPF 2008 in Aachen,

  \item Sommer-ZaPF 2009 in Göttingen,

  \item und auf der Winter-ZaPF 2010 in Frankfurt.

\end{itemize}

\section*{Anhang: Kommentare zur Geschäftsordnung und Begriffsklärung}

\subsection*{Geschäftsordnungsanträge}

Geschäftsordnungsanträge sind dazu gedacht, zu verhindern, dass eine Diskussion
sich ins Absurde zieht. Sie sind mit äußerster Vorsicht anzuwenden.

Bei der Abstimmung über einen Geschäftsordnungsantrag sollte man vorher dreimal
darüber nachdenken, ob man ihm zustimmt, da Ende der Debatte Ende der Debatte
bedeutet.

Geschäftsordnungsanträge können als Mittel zu einer Schlammschlacht genutzt
werden, jedoch sollte bedacht werden, dass wir als Physiker und Physikerinnen
sachliche Diskussionen führen sollten und auch einsehen sollten, wenn die
Mehrheit einen Antrag nicht unterstützt.

Abstimmungen ohne jegliche Gegenrede sollten nur mit äußerster Vorsicht
angenommen werden.

Formale Gegenrede bedeutet nur bekanntzugeben, dass man dagegen ist, inhaltliche
Gegenrede beinhaltet eine Begründung.

\subsection*{Beschlussfähigkeit bei fünfzehn anwesenden Fachschaften}

Dies entspricht nach unserem Kenntnisstand etwa 1/4 der Physikfachschaften.

\subsection*{Mindestanzahl von Ja-Stimmen bei Personenzahlen}

Das Minimum von acht Ja-Stimmen bewirkt, dass Kandidatinnen und Kandidaten
mindestens die absolute Mehrheit der zur Beschlussfähigkeit notwendigen Stimmen
erhalten muss.

\end{document}
