% Options for packages loaded elsewhere
\PassOptionsToPackage{unicode,pdfcreator=\{pdflatex\},pdfdisplaydoctitle=true}{hyperref}
\PassOptionsToPackage{hyphens}{url}
%
\documentclass[
  a4paper,
  oneside]{scrartcl}
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{iftex}
\ifPDFTeX
  \usepackage[T1]{fontenc}
  \usepackage[utf8]{inputenc}
  \usepackage{textcomp} % provide euro and other symbols
\else % if luatex or xetex
  \usepackage{unicode-math} % this also loads fontspec
  \defaultfontfeatures{Scale=MatchLowercase}
  \defaultfontfeatures[\rmfamily]{Ligatures=TeX,Scale=1}
\fi
\usepackage{lmodern}
\ifPDFTeX\else
  % xetex/luatex font selection
\fi
% Use upquote if available, for straight quotes in verbatim environments
\IfFileExists{upquote.sty}{\usepackage{upquote}}{}
\IfFileExists{microtype.sty}{% use microtype if available
  \usepackage[]{microtype}
  \UseMicrotypeSet[protrusion]{basicmath} % disable protrusion for tt fonts
}{}
\makeatletter
\@ifundefined{KOMAClassName}{% if non-KOMA class
  \IfFileExists{parskip.sty}{%
    \usepackage{parskip}
  }{% else
    \setlength{\parindent}{0pt}
    \setlength{\parskip}{6pt plus 2pt minus 1pt}}
}{% if KOMA class
  \KOMAoptions{parskip=half}}
\makeatother
\usepackage{xcolor}
\setlength{\emergencystretch}{3em} % prevent overfull lines
\providecommand{\tightlist}{%
  \setlength{\itemsep}{0pt}\setlength{\parskip}{0pt}}
\setcounter{secnumdepth}{5}
\ifLuaTeX
\usepackage[bidi=basic]{babel}
\else
\usepackage[bidi=default]{babel}
\fi
\babelprovide[main,import]{ngerman}
% get rid of language-specific shorthands (see #6817):
\let\LanguageShortHands\languageshorthands
\def\languageshorthands#1{}
\ifLuaTeX
  \usepackage{selnolig}  % disable illegal ligatures
\fi
\IfFileExists{bookmark.sty}{\usepackage{bookmark}}{\usepackage{hyperref}}
\IfFileExists{xurl.sty}{\usepackage{xurl}}{} % add URL line breaks if available
\urlstyle{same}
\hypersetup{
  pdftitle={Geschäftsordnung für Plenen der ZaPF},
  pdfauthor={Zusammenkunft aller Physikfachschaften},
  pdflang={de-DE},
  hidelinks,
  pdfcreator={LaTeX via pandoc}}

\title{Geschäftsordnung für Plenen der ZaPF}
\author{Zusammenkunft aller Physikfachschaften}
\date{}

\begin{document}
\maketitle

Begriffe und Regelungen, die im Anhang kommentiert oder erklärt werden,
sind kursiv gedruckt.

\hypertarget{geltungsbereich}{%
\section{Geltungsbereich}\label{geltungsbereich}}

Diese Geschäftsordnung gilt für die Plenen (Vollversammlungen aller
Teilnehmenden) der Zusammenkunft aller Physikfachschaften (ZaPF). Sie
ist von allen Teilnehmenden einzuhalten und regelt unter anderem den
Ablauf des Plenums, die Wahl der Organe der ZaPF entsprechend der
Satzung der ZaPF und die Antragsfristen und Abstimmung von Anträgen.

Als teilnehmende Personen der ZaPF gelten alle angemeldeten
Teilnehmenden der ZaPF, die ihren Tagungsbeitrag entrichtet haben, sowie
alle Mitglieder und helfende Personen der ausrichtenden Fachschaft.

\hypertarget{ablauf-eines-plenums}{%
\section{Ablauf eines Plenums}\label{ablauf-eines-plenums}}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\tightlist
\item
  Sitzungen der ZaPF sind öffentlich.
\item
  Die Sitzungsleitung wird von der die ZaPF organisierenden Fachschaft
  vorgeschlagen und im Plenum abgestimmt. Bis zur Wahl der
  Sitzungsleitung fungiert die ausrichtende Fachschaft als
  Sitzungsleitung.
\item
  Zu Beginn der Sitzung wird eine Protokollführung, bestehend aus einer
  oder mehreren Personen, gewählt. Das Protokoll der Sitzung wird im
  ZaPF-Reader für die folgende ZaPF abgedruckt.
\item
  Nach der Wahl der Sitzungsleitung und der Protokollführung ist die
  Beschlussfähigkeit festzustellen.
\item
  Anschließend wird die Tagesordnung bekanntgegeben und abgestimmt.
  Diese Tagesordnung ist bindend.
\item
  Im Anfangsplenum werden nach Abstimmung der Tagesordnung die
  Vertrauenspersonen gewählt.
\item
  Im Abschlussplenum sollte es immer einen Tagesordnungspunkt ``Berichte
  der Arbeitskreise'' geben. Möchte ein Arbeitskreis (AK) einen Antrag
  abstimmen bzw. ein Meinungsbild einholen wollen, so ist diese
  entsprechend des Abschnittes ``Anträge'' einzureichen. Auf einer
  vorherigen ZaPF durch einen GO-Antrag auf ``Schließung der Redeliste
  und Verweisung in eine Arbeitsgruppe mit Recht auf ein Meinungsbild im
  Plenum'' vertagte Anträge sowie solche, die wegen mangelnder
  Beschlussfähigkeit, nicht mehr behandelt werden konnten, sollen
  priorisiert behandelt werden.
\item
  Ist in einer Sitzung strittig, wie eine Bestimmung dieser
  Geschäftsordnung auszulegen oder wie eine Lücke zu schließen ist, so
  kann die Auslegungsfrage mit Wirkung für die gesamte Sitzung durch die
  Sitzungsleitung entschieden werden.
\item
  Die Sitzungsleitung kann die Sitzung unterbrechen, dies sollte in der
  Regel jedoch zehn Minuten nicht überschreiten.
\end{enumerate}

\hypertarget{antruxe4ge}{%
\section{Anträge}\label{antruxe4ge}}

\hypertarget{antragsfristen-und-antragsdurchfuxfchrung}{%
\subsection{Antragsfristen und
Antragsdurchführung}\label{antragsfristen-und-antragsdurchfuxfchrung}}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\tightlist
\item
  Antragsberechtigt sind alle teilnehmenden Personen.
\item
  Anträge (z.B. für Tagesordnungspunkte oder Abstimmungen) sind
  mindestens eine Stunde vor Beginn des Plenums in Textform bei der die
  ZaPF ausrichtenden Fachschaft einzureichen. Dies gilt insbesondere für
  Texte, über die abgestimmt werden soll. Die Arbeitskreise haben dafür
  zu sorgen, dass dies rechtzeitig geschieht. Die Fristen für Anträge
  zur Änderung der Geschäftsordnung und des Verhaltenskodex der ZaPF
  werden in eigenen Absätzen geregelt.
\item
  Anträge, die nach dieser Frist eingereicht werden, sind
  Initiativanträge und müssen von mindestens zwei Personen aus
  verschiedenen Fachschaften getragen werden. Auch diese Anträge müssen
  dem Plenum in geeigneter Form vorgelegt werden. Initiativanträge
  werden am Ende der Liste der Anträge im Tagesordnungspunkt ``Anträge''
  angehängt, so sie nicht mit einem anderen Antrag konkurrieren. Sie
  früher zu behandeln bedarf eines Geschäftsordnungsantrages zur
  Änderung der Tagesordnung.
\item
  Anträge zur Änderung der Geschäftsordnung zur Abstimmung im
  Anfangsplenum müssen mindestens 7 Tage vor dem Anfangsplenum der ZaPF
  geeignet bekanntgemacht werden, z.B. über die Mailingliste. Zur
  Abstimmung im Zwischen- oder Abschlussplenum müssen Anträge zur
  Änderung der Geschäftsordnung spätestens um 15:00 Uhr am Tag vor dem
  Zwischen- oder Abschlussplenum bekanntgegeben werden. Änderungen
  dieser Geschäftsordnung sind nicht durch Initiativanträge möglich. Die
  Änderung der Geschäftsordnung tritt automatisch zum nächsten Plenum in
  Kraft.
\item
  Anträge zur Änderung des Verhaltenskodex der ZaPF zur Abstimmung im
  Anfangsplenum müssen mindestens 7 Tage vor dem Anfangsplenum der ZaPF
  geeignet bekanntgemacht werden, z.B. über die Mailingliste. Zur
  Abstimmung im Zwischen- oder Abschlussplenum müssen Anträge zur
  Änderung des Verhaltenskodex der ZaPF spätestens um 15:00 Uhr am Tag
  vor dem Zwischen- oder Abschlussplenum bekanntgegeben werden.
  Änderungen des Verhaltenskodex der ZaPF sind nicht durch
  Initiativanträge möglich. Die Änderung des Verhaltenskodex tritt
  sofort in Kraft.
\item
  Die antragsstellende Person muss im Plenum anwesend sein oder kann
  eine Vertretung benennen und muss dies der Sitzungsleitung mitteilen.
  Die vertretende ist dann die neue antragstellende Person.
\item
  Anträge, die bestehende Aussagen der ZaPF, insbesondere die
  Geschäftsordnung und die Satzung, ändern wollen, sollen ihre Änderung
  des bestehenden Textes \emph{geeignet nachvollziehbar} machen. Diese
  Pflicht entfällt für Initiativanträge.
\end{enumerate}

\hypertarget{geschuxe4ftsordnungsantruxe4ge}{%
\subsection{Geschäftsordnungsanträge}\label{geschuxe4ftsordnungsantruxe4ge}}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\tightlist
\item
  \emph{Geschäftsordnungsanträge} (GO-Anträge) werden durch das Heben
  beider Arme signalisiert und sind spätestens vor der nächsten
  Wortmeldung bzw. Abstimmung zu behandeln und abzustimmen.
\item
  Es ist nur eine Für-Rede durch die antragstellende Person und eine
  Gegenrede erlaubt, dabei ist eine inhaltliche einer formellen
  Gegenrede vorzuziehen. Eine Diskussion von GO-Anträgen findet nicht
  statt.
\item
  In der Abstimmung ist (bis auf unten angegebene Ausnahmen) eine
  Mehrheit von mehr Ja-Stimmen als der Summe von Nein-Stimmen und
  Enthaltungen erforderlich. Gibt es keine Gegenrede gilt der Antrag als
  angenommen.
\item
  Geschäftsordnungsanträge sind folgende Anträge:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    zur Änderung der Tagesordnung,
  \item
    zur erneuten Feststellung der Beschlussfähigkeit (ohne Abstimmung,
    ohne Gegenrede),
  \item
    zur Unterbrechung der Sitzung (auch bekannt als ``Pause''),
  \item
    zum Schluss der Sitzung, *
  \item
    zur Vertagung eines Verhandlungsgegenstandes in einen anderen
    Tagesordnungspunkt,
  \item
    zur Begrenzung der Redezeit,
  \item
    zum Schluss der Redeliste (nach Annahme des Antrages können sich
    noch Personen auf die Redeliste setzen lassen, anschließend wird die
    Liste geschlossen, weitere Wortmeldungen sind dann nicht mehr
    möglich)
  \item
    Wiedereröffnung der Redeliste *
  \item
    geschlossene Sitzung (jeweils nur für einen Tagesordnungspunkt)
  \item
    Zulassung einzelner Personen zur geschlossenen Sitzung
  \item
    zum Schluss der Debatte (die Diskussion wird nach Annahme des
    Antrages sofort abgebrochen, eine Abstimmung zum Thema wird ggf.
    sofort durchgeführt, auch bekannt als ``Antrag auf sofortige
    Abstimmung'') *
  \item
    zur Anzweiflung einer Abstimmung (ohne Gegenrede, ohne Abstimmung)
  \item
    zur Schließung der Redeliste und Verweisung in eine Arbeitsgruppe
    mit Recht auf ein Meinungsbild im Plenum (auch bekannt als
    ``Vertagung auf das nächste Plenum bzw. die nächste ZaPF'') *
  \item
    Nichtbefassung auf dieser ZaPF *
  \item
    geheime Abstimmung (ohne Gegenrede, ohne Abstimmung, setzt
    namentliche Abstimmung und Abstimmung per Handzeichen außer Kraft)
  \item
    Neuwahl der Sitzungsleitung unter Benennung eines oder mehrerer
    Gegenkandidierender
  \item
    Neuwahl der Protokollführung unter Benennung eines oder mehrerer
    Gegenkandidierender
  \item
    Einholung eines Meinungsbildes im Plenum
  \item
    Verfahrensvorschlag
  \item
    namentliche Abstimmung (ohne Gegenrede, ohne Abstimmung, setzt
    Abstimmung per Handzeichen außer Kraft)
  \item
    Abstimmung per Handzeichen (ohne Gegenrede, ohne Abstimmung, nur bei
    Abstimmungen und Meinungsbildern)
  \end{itemize}

  Mit einem * gekennzeichnete Anträge erfordern eine Zweidrittelmehrheit
  der
\end{enumerate}

\hypertarget{abstimmungen-und-wahlen}{%
\section{Abstimmungen und Wahlen}\label{abstimmungen-und-wahlen}}

Dieser Abschnitt regelt die Abstimmungen und Meinungsbilder des
ZaPF-Plenums sowie die Wahlmodi für Personenwahlen. Vom üblichen Modus
für Personenwahlen abweichende Bestimmungen werden in einem eigenen
Unterabschnitt geregelt, die verbleibenden Regelungen für Personenwahlen
sind davon unbenommen. Die Beschlussfähigkeit für Abstimmungen und
Personenwahlen ist gegeben, wenn \emph{zwanzig Physikfachschaften} im
Plenum anwesend sind.

Die Beschlussfähigkeit ist ausschließlich für Abstimmungen und
Personenwahlen entsprechend dieser Geschäftsordnung notwendig. Nur das
Plenum betreffende Abstimmungen können ohne Beschlussfähigkeit
durchgeführt werden, dies betrifft insbesondere die Wahl der
Sitzungsleitung und der Protokollführung, sowie das Sitzungsende.

Die Sitzungsleitung übt die Funktion des Wahlausschusses für offene
Abstimmungen und Wahlen aus. Für geheime Abstimmungen und Wahlen wird
ein Wahlausschuss von der Sitzungsleitung bestimmt. Hierbei darf kein
Mitglied des Wahlausschusses selbst zur Wahl stehen.

\hypertarget{abstimmungen-und-meinungsbilder}{%
\subsection{Abstimmungen und
Meinungsbilder}\label{abstimmungen-und-meinungsbilder}}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\tightlist
\item
  Es werden Abstimmungen und \emph{Meinungsbilder} unterschieden.
  Meinungsbilder sind informelle Abstimmungen um die Meinung der im
  Plenum anwesenden einzuholen, während Abstimmungen über die Annahme
  oder Ablehnung von Beschlüssen entscheiden. Eine \emph{Vorabstimmung}
  ist nicht zulässig.
\item
  Beschlüsse sind nach außen zu tragende \emph{Resolutionen}, die
  zwingend an eine oder mehrere natürliche oder juristische Personen
  oder Personengruppen adressiert sein müssen, \emph{Positionspapiere},
  die an niemanden adressiert sind, sowie ZaPF-interne
  \emph{Selbstverpflichtungen} und Aufträge an den StAPF.
\item
  Stimmberechtigt für Meinungsbilder ist jede teilnehmende Person der
  ZaPF.
\item
  Stimmberechtigt für Abstimmungen ist jede im Plenum anwesende
  Fachschaft die mindestens eine teilnehmende Person hat. Jede
  Fachschaft hat eine Stimme; wie sie abstimmt, ist innerhalb der
  jeweiligen Fachschaft zu regeln. Den Fachschaften ist Zeit zur
  Beratung zu gewähren. Eine geheime Abstimmung ist möglich.
\item
  Ein Beschluss gilt als angenommen, wenn die Anzahl der Ja-Stimmen
  größer ist als die Summe aus Enthaltungen und Nein-Stimmen. Sollte die
  Zahl der Enthaltungen die Summe der Ja- und Nein-Stimmen überwiegen,
  wird die Abstimmung einmalig wiederholt. Falls in der erneuten
  Abstimmung wiederum die Zahl der Enthaltungen überwiegt, gilt der
  Antrag als abgelehnt. Die Abstimmung ist geeignet, z.B. durch
  deutliches Handheben, kenntlich zu machen, eine geheime Abstimmung in
  Papierform kann beantragt werden. Eine schriftliche Stimmabgabe ist
  bei vorzeitiger Abreise möglich, es ist jedoch bei geheimer Abstimmung
  auf Wahrung des Wahlgeheimnisses zu achten. Die schriftliche
  Stimmabgabe gilt nur für inhaltlich unveränderte Anträge und verfällt
  sonst. Stimmrechtsübertragung ist nicht möglich. Anträge zur
  Abstimmung sind positiv zu formulieren.
\item
  Änderungsanträge ändern den Wortlaut eines Antrages, aber nicht das
  Wesen. Sie können von jeder teilnehmenden Person gestellt werden.
  Änderungsanträge sind vor dem eigentlichen Antrag zu beschließen. Die
  notwendigen Mehrheiten zur Annahme von Änderungsanträgen entsprechen
  der von Beschlüsse. Soweit das Plenum den Änderungsanträgen zustimmt
  oder sie von den hauptantragstellenden Personen übernommen werden,
  wird der Hauptantrag in der geänderten Fassung zur Beschlussfassung
  gestellt. Die antragstellende Person hat bis zur endgültigen
  Beschlussfassung das Recht, auch eine geänderte Fassung ihres Antrages
  zurückzuziehen.
\item
  \emph{Konkurriende Anträge} sind einander widersprechende Anträge zur
  selben Sache. Sie werden gleichzeitig behandelt.
\item
  Bei konkurrierenden Anträgen ist die Beschlussfassung wie folgt
  durchzuführen: Geht ein Antrag weiter als ein anderer, so ist über den
  weitergehenden zuerst abzustimmen. Wird dieser angenommen, so sind
  weniger weit gehende Anträge erledigt. Lässt sich ein Weitergehen
  nicht feststellen, so bestimmt sich die Reihenfolge, in der die
  konkurrierenden Anträge zur Beschlussfassung gestellt werden, aus der
  Reihenfolge der Antragsstellung. Lässt sich diese nicht mehr
  feststellen, entscheidet die Sitzungsleitung.
\item
  Beschlüsse zur Änderung der Geschäftsordnung, die
  Geschäftsordnungsanträge ändern, die einer Zweidrittelmehrheit
  bedürfen, können nur explizit und mit einer Zweidrittelmehrheit der
  abgegebenen Stimmen geändert werden.
\item
  Beschlüsse zur Änderung des Verhaltenskodex des ZaPF bedürfen einer
  Zweidrittelmehrheit. Vor der Abstimmung ist die Beschlussfähigkeit
  zwingend festzustellen.
\end{enumerate}

\hypertarget{personenwahlen}{%
\subsection{Personenwahlen}\label{personenwahlen}}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\tightlist
\item
  Das \emph{passive Wahlrecht} für Personenwahlen haben alle natürlichen
  Personen.
\item
  Personenwahlen sind grundsätzlich geheim durchzuführen. In Abweichung
  davon dürfen Sitzungsleitung und Protokollführung per Akklamation
  gewählt werden.
\item
  Es werden die Wahlmodi für normale Personenwahlen und die Wahl der
  Vertrauenspersonen im Anfangsplenum unterschieden.
\item
  Stimmberechtigt für normale Personenwahlen ist jede im Plenum
  anwesende Fachschaft die mindestens eine teilnehmende Person hat. Jede
  Fachschaft hat eine Stimme; wie sie abstimmt, ist innerhalb der
  jeweiligen Fachschaft zu regeln. Den Fachschaften ist Zeit zur
  Beratung zu gewähren.
\item
  Die normalen Personenwahlen sind wie folgt durchzuführen:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Die Kandidierenden stellen sich vor der Wahl kurz dem Plenum vor und
    können vom Plenum befragt werden.
  \item
    Danach ist dem Plenum die Möglichkeit zu geben, unter Ausschluss der
    Kandidierenden über diese zu diskutieren.
  \item
    Diese Diskussion wird nicht protokolliert.
  \item
    Eine kandidierende Person gilt als gewählt, wenn die Person mehr
    Ja-Stimmen als Nein-Stimmen, \emph{mindestens elf Ja-Stimmen} erhält
    und die Wahl annimmt.
  \item
    Enthaltungen sind möglich und wirken wie nicht oder ungültig
    abgegebene Stimmen.
  \item
    Sollten mehr Kandidierende gewählt werden, als Posten zur Verfügung
    stehen, werden sie nach Anzahl der Ja-Stimmen besetzt.
  \end{itemize}
\item
  Abwahlen sind auch bei Abwesenheit der betroffenen Person möglich und
  bedürfen einer Zweidrittelmehrheit der abgegebenen Stimmen. Der Antrag
  auf Abwahl ist bis spätestens 15 Uhr am Vortag der ausrichtenden
  Fachschaft anzukündigen. Die betroffene Person ist jedoch nach
  Möglichkeit anzuhören.
\end{enumerate}

\hypertarget{vertrauenspersonen}{%
\subsection{Vertrauenspersonen}\label{vertrauenspersonen}}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\tightlist
\item
  Im Anfangsplenum werden sechs Vertrauenspersonen gewählt. Das aktive
  Wahlrecht besitzen alle anwesenden natürlichen Personen.
\item
  Die Wahl der Vertrauenspersonen erfolgt per Wahl durch Zustimmung aus
  einem Pool von teilnehmenden Personen der ZaPF. Bewerbungen hierfür
  müssen bis spätestens zu Beginn des Anfangsplenums in Textform an
  eine, bis spätestens zwei Wochen vor Beginn der ZaPF durch die
  ausrichtende Fachschaft bekanntzugebende, Adresse erfolgen.
\item
  Eine Personaldebatte findet nicht statt, die Kandidierenden dürfen
  sich jedoch dem Plenum vorstellen.
\item
  Wahl durch Zustimmung ist durch den folgenden Algorithmus definiert:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Jede wahlberechtigte Person erhält einen Wahlzettel mit einer Liste
    aller zur Wahl stehenden Personen.
  \item
    Jeder zur Wahl stehenden Person kann eine Stimme gegeben werden.
  \item
    Die Auszählung der Stimmen erfolgt in mehreren Durchgängen.
  \item
    Im ersten Durchgang werden alle Stimmen ausgezählt und die Person
    mit den meisten Stimmen kommt in die Gruppe der gewählten Personen.
    Daraufhin werden alle Wahlzettel, die der ersten gewählten Person
    eine Ja-Stimme gegeben haben, von den übrigen Wahlzetteln getrennt.
  \item
    In den darauf folgenden Durchgängen wird immer die Person mit den
    meisten Stimmen in den verbliebenen Wahlzetteln der Gruppe der
    gewählten Personen hinzugefügt und ihre Wahlzettel von den übrigen
    Wahlzetteln getrennt. Dies wird so lange wiederholt bis alle Plätze
    besetzt sind oder keine Wahlzettel mehr übrig sind.
  \item
    Bei Stimmengleichheit entscheidet die Anzahl der Stimmen aus der
    ersten Runde. Bei Gleichstand entscheidet das Los.
  \item
    Sollten noch nicht alle Plätze in der Gruppe der gewählten Personen
    besetzt sein obwohl keine Wahlzettel mehr verblieben sind, werden
    die restlichen Plätze nach Anzahl der Stimmen in der ersten Runde
    besetzt. Bei Gleichstand entscheidet das Los.
  \end{itemize}
\item
  Die Stimmverteilung wird nicht bekanntgegeben. Die gewählten
  Vertrauenspersonen werden in alphabetischer Reihenfolge vom
  Wahlausschuss veröffentlicht.
\item
  Der durch die Wahl bestimmten Gruppe muss anschließend das Vertrauen
  ausgesprochen werden. Dies geschieht falls nicht anders gewünscht per
  Handzeichen in offener Wahl. Sind die ersten sechs Personen genannter
  Gruppe vom gleichen Geschlecht, ersetzt die Person eines anderen
  Geschlechts mit den meisten Stimmen die sechste Person in der
  Rangfolge. Sollten sich nur Personen eines Geschlechts beworben haben,
  ist diese Regelung irrelevant.
\item
  Bei weniger als sieben sich bewerbenden Personen muss der kompletten
  Gruppe das Vertrauen mit Zweidrittelmehrheit der abgegebenen Stimmen
  ausgesprochen werden, damit sie als gewählt gilt. Die Wahl durch
  Zustimmung entfällt hierbei.
\item
  Darüber hinaus nominiert die austragende Fachschaft zwei
  Vertrauenspersonen aus ihrer Fachschaft, diese müssen nicht vom Plenum
  bestätigt werden.
\end{enumerate}

\hypertarget{anhang-versionshistorie}{%
\section*{Anhang: Versionshistorie}\label{anhang-versionshistorie}}
\addcontentsline{toc}{section}{Anhang: Versionshistorie}

Diese Geschäftsordnung wurde auf dem Abschlussplenum der Sommer-ZaPF
2005 in Erlangen beschlossen. Inhaltliche Änderungen wurden vorgenommen
auf der:

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Sommer-ZaPF 2007 in Berlin,
\item
  Sommer-ZaPF 2008 in Konstanz,
\item
  Winter-ZaPF 2008 in Aachen,
\item
  Sommer-ZaPF 2009 in Göttingen,
\item
  Sommer-ZaPF 2010 in Frankfurt,
\item
  Sommer-ZaPF 2011 in Dresden
\item
  Sommer-ZaPF 2014 in Düsseldorf,
\item
  Winter-ZaPF 2014 in Bremen.
\item
  Sommer-ZaPF 2015 in Aachen,
\item
  Sommer-ZaPF 2016 in Konstanz,
\item
  Winter-ZaPF 2016 in Dresden,
\item
  Sommer-ZaPF 2017 in Berlin,
\item
  Winter-ZaPF 2017 in Siegen,
\item
  Sommer-ZaPF 2018 in Heidelberg,
\item
  Winter-ZaPF 2018 in Würzburg,
\item
  Sommer-ZaPF 2019 in Bonn,
\item
  Winter-ZaPF 2019 in Freiburg,
\item
  der Sommer-ZaPF 2023 in Berlin,
\item
  und auf Winter-ZaPF 2023 in Düsseldorf.
\end{itemize}

\hypertarget{anhang-kommentare-zur-geschuxe4ftsordnung-und-begriffskluxe4rung}{%
\section*{Anhang: Kommentare zur Geschäftsordnung und
Begriffsklärung}\label{anhang-kommentare-zur-geschuxe4ftsordnung-und-begriffskluxe4rung}}
\addcontentsline{toc}{section}{Anhang: Kommentare zur Geschäftsordnung
und Begriffsklärung}

\hypertarget{geschuxe4ftsordnungsantruxe4ge-1}{%
\subsection*{Geschäftsordnungsanträge}\label{geschuxe4ftsordnungsantruxe4ge-1}}
\addcontentsline{toc}{subsection}{Geschäftsordnungsanträge}

Geschäftsordnungsanträge sind dazu gedacht, zu verhindern, dass eine
Diskussion sich ins Absurde zieht. Sie sind mit äußerster Vorsicht
anzuwenden und sind insbesondere als Korrektiv für eine Diskussion, die
ihren roten Faden verloren hat, zu benutzen.

Bei der Abstimmung über einen Geschäftsordnungsantrag sollte man vorher
dreimal darüber nachdenken, ob man ihm zustimmt, da Ende der Debatte
auch Ende der Debatte bedeutet.

Geschäftsordnungsanträge können als Mittel zu einer Schlammschlacht
genutzt werden, jedoch sollte bedacht werden, dass wir sachliche
Diskussionen führen wollen und auch einsehen sollten, wenn die Mehrheit
einen Antrag nicht unterstützt. Die GO kann nie so gefasst werden, dass
sie weder von Teilnehmenden des Plenums noch von der Redeleitung
missbraucht werden kann. Für einen guten Ablauf des Plenums sind wir auf
das Wohlwollen aller angewiesen.

Um die GO-Anträge auf ihren einzigen Sinn, die Steuerung der Diskussion,
zu beschränken, wurden auf der ZaPF im Wintersemester 2014/2015 in
Bremen die Liste der GO-Anträge abgeschlossen und umfasst alle
GO-Anträge die in der jüngeren Vergangenheit benutzt wurden und die, die
schon immer auf der Liste waren. Dies umfasst unter anderem auch
Verfahrensvorschläge, wie z.B. die Entscheidung 2011 in Dresden eine
ZaPF, um die sich mehrere Fachschaften beworben hatten, per
Stein-Schere-Papier zu vergeben.

Falls ein GO-Antrag nicht wie in der Liste benannt gestellt wird,
versucht die Redeleitung in Rücksprache einen inhaltsgleichen, korrekt
gestellten Antrag zu finden. Sollte die Redeleitung dabei einen Fehler
macht, erinnert euch daran, dass auch die Redeleitung nur aus Menschen
besteht, die Fehler machen können und weist sie darauf hin.

Abstimmungen ohne jegliche Gegenrede sollten nur mit äußerster Vorsicht
angenommen werden.

Formale Gegenrede bedeutet nur bekanntzugeben, dass man dagegen ist,
inhaltliche Gegenrede beinhaltet eine Begründung.

\hypertarget{beschlussfuxe4higkeit-bei-zwanzig-anwesenden-fachschaften}{%
\subsection*{Beschlussfähigkeit bei zwanzig anwesenden
Fachschaften}\label{beschlussfuxe4higkeit-bei-zwanzig-anwesenden-fachschaften}}
\addcontentsline{toc}{subsection}{Beschlussfähigkeit bei zwanzig
anwesenden Fachschaften}

Dies entspricht nach unserem Kenntnisstand etwa einem Viertel der
Physikfachschaften.

\hypertarget{passives-wahlrecht}{%
\subsection*{Passives Wahlrecht}\label{passives-wahlrecht}}
\addcontentsline{toc}{subsection}{Passives Wahlrecht}

Das Plenum soll jede Person wählen können, der die teilnehmenden
Personen die Ausübung des Amtes zutrauen. Dies ist ein breites Recht und
bringt die Pflicht mit, sorgfältig auszuwählen, wen es wählt. Die
teilnehmenden Personen sollen sich mit den kandidierenden Personen
bekannt machen und die ZaPF nutzen, diese kennenzulernen und sich eine
Meinung über sie zu bilden. Kandidierende Personen sollen sich dem
Plenum in geeigneter Form vorstellen.

Es ist immer eine Option Menschen nicht zu wählen und Ämter vakant zu
lassen, da es besser sein kann sich länger mit kandidierenden Personen
vertraut zu machen und sie im Zweifel später zu wählen. Die Wahl in
Ämter ist keine Voraussetzung um sich aktiv in Gremien einzubringen.

\hypertarget{mindestanzahl-von-ja-stimmen-bei-personenwahlen}{%
\subsection*{Mindestanzahl von Ja-Stimmen bei
Personenwahlen}\label{mindestanzahl-von-ja-stimmen-bei-personenwahlen}}
\addcontentsline{toc}{subsection}{Mindestanzahl von Ja-Stimmen bei
Personenwahlen}

Das Minimum von elf Ja-Stimmen bewirkt, dass Kandidierende mindestens
die absolute Mehrheit der zur Beschlussfähigkeit notwendigen Stimmen
erhalten muss.

\hypertarget{geeignete-form-des-nachvollziehbarmachens}{%
\subsection*{Geeignete Form des
Nachvollziehbarmachens}\label{geeignete-form-des-nachvollziehbarmachens}}
\addcontentsline{toc}{subsection}{Geeignete Form des
Nachvollziehbarmachens}

Es kann sehr schwer sein kleinste Änderungen in Texten nachzuvollziehen,
es erleichtert die Arbeit im Plenum deswegen erheblich, wenn Änderungen
bestehender Texte im einzelnen hervorgehoben sind. Dies kann z.B. durch
ein Diff geschehen.

\hypertarget{resolutionen-positionspapiere-und-selbstverpflichtungen}{%
\subsection*{Resolutionen, Positionspapiere und
Selbstverpflichtungen}\label{resolutionen-positionspapiere-und-selbstverpflichtungen}}
\addcontentsline{toc}{subsection}{Resolutionen, Positionspapiere und
Selbstverpflichtungen}

Resolutionen halten Positionen der ZaPF fest und werden vom StAPF an die
im Antrag angegebenen adressierten natürlichen und juristischen Personen
und Personengruppen verschickt.

Positionspapiere erfüllen den selben Zweck wie Resolutionen, werden aber
nicht gesondert verschickt und sollen im Bericht des StAPFes und auf der
Internetpräsenz der ZaPF in der Liste aller Resolutionen und
Positionspapiere veröffentlicht werden.

Selbstverpflichtungen sind ZaPF-interne Dokumente, die Aufträge an die
Organe der ZaPF, z.B. den StAPF, geben. Selbstverpflichtungen können
insbesondere dafür genutzt werden Arbeitsthesen eines Arbeitskreises
festzuhalten, mit der Intention auf einer folgenden ZaPF einen weiteren
Beschluss zu fassen.

\hypertarget{konkurrierende-antruxe4ge}{%
\subsection*{Konkurrierende Anträge}\label{konkurrierende-antruxe4ge}}
\addcontentsline{toc}{subsection}{Konkurrierende Anträge}

Konkurriende Anträge entfallen üblicherweise in eine von zwei
Kategorien:

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\tightlist
\item
  Verschiedene Änderungsanträge, die die selbe Textstelle ändern wollen.
\item
  Verschiede inhaltliche Beschlussfassungen zur selben Sache.
\end{enumerate}

Meinungsbilder und Vorabstimmungen
\^{}\^{}\^{}\^{}\^{}\^{}\^{}\^{}\^{}\^{}\^{}\^{}\^{}\^{}\^{}\^{}\^{}\^{}\^{}\^{}\^{}\^{}\^{}\^{}\^{}\^{}\^{}\^{}\^{}\^{}\^{}\^{}\^{}\^{}

Meinungsbilder sind dazu gedacht anzuzeigen, in welche Richtung die
Personen im Plenum tendieren, so dass Antragstellende diese Meinungen in
ihre Anträge einarbeiten können. Sie sind jedoch nicht dazu gedacht um
in Erfahrung zu bringen wie das Plenum abstimmen würde. Aus diesem Grund
sollten Fragen für Meinungsbilder verschieden vom Abstimmungsgegenstand
formuliert werden.

\end{document}
